清真寺外遭藍水射傷 毛漢覺醒追究警暴之路

去年今日（10 月 20 日），下午四點左右，九龍清真寺門外無示威者，水炮車駛經時，卻無故向大門及途人噴射藍色水 ，引起少數族裔及伊斯蘭社群震怒，警方高層當晚就前往清真寺清潔及解釋，特首林鄭月娥翌日急急親身前往道歉。

回首過去一年，反送中眾多警暴事件中，惟獨此事，破天荒獲政府公開道歉。

全身染藍的受害者之一，正是今年 74 歲的印度協會前主席毛漢（Mohan Chugani）。那幾天，特首林鄭、時任警務處副處長鄧炳強（現任處長）、政務司司長張建宗均直接以電話或電郵問候，向他致歉。

那一刻，毛漢看似離公義很近，比任何香港人都近，不過向投訴警察課投訴一年之後，今年八月他收到該課信函，指調查報告已呈交監警會，卻仍未有結果。事件像一記當頭棒喝，令他改變。

「點解同我道歉？因為佢哋知道我係邊個，我係印度協會前主席，我土生土長，亦同好多官員開過會，佢哋知我唔係搞事，亦唔係示威者。」他指，七十年代，印度協會曾控制香港出口額約一成，「當然現在少咗」。

長達十天，他身體灼痛，痛至無法入眠，最痛就是腳。年逾七旬，他有糖尿病、高血壓、心臟病，仍持續覆診，現時雙眼視物清晰度受影響，腳不痛，但皮膚脫色，留下淺淺一絲藍色，仍需天天抹處方藥膏。

他引述，事後有政府高層告知，前線警員不受控，亦有警隊高層解釋，水炮車是新的，駕駛警員缺乏經驗，他當面問：「既然係咁，點解會畀佢揸㗎。」他形容水炮車射中清真寺是一個「愚蠢的錯誤（silly mistake）」，即使沒法進行全港性獨立調查，至少警隊應就此一事件，進行內部獨立調查，他認為好簡單，「如果嗰個差人做錯咗，咪淨係處罰（sanction） 佢一個咪算數囉，至少我哋知道錯處何在（at least we know where the fault lies）。」

他說：「人係可以錯㗎嘛， 差人唔錯得嘅咩？」

被藍色水射中，毛漢沒有變黃，強調自己沒有顏色：「我 speak up 唔係等於我係黃。」在毛漢口中，當日被水炮車擊中，是「啟發（inspiration）」，也是「覺醒（awakening）」。多了發聲，多了關心政治，只因毛漢從未見過香港如此動盪。

不過，普通市民走上街頭、或在社交媒體發聲，毛漢則向高官發聲。

去年十月末，過印度新年「排燈節」時，他與孫兒坐在車中，往家中拜神路上，在何文田看見身穿校服的學生，被數十名警察追趕，最終被三四人撲到地上壓住拘捕，教他心痛。他曾多次和鄧炳強說：「阿鄧Sir，你啲差人重唔重手啲？After all they’re children，唔係黑社會。」鄧炳強反駁說：「一定要咁多人先㩒得到低。」對話就此打住。

有次和鄧炳強見面吃飯，毛漢問他：「你（警隊）以前係全亞洲最佳，而家發生咩事？」對方沒有正面回答，僅指警隊會變好。

每一次與高官見面，他均耳提面命：「你要同香港青年多啲溝通。」即使對方聽了就算，也「睇唔到政府做緊啲乜嘢」，但他還是說了。

建制不變，毛漢卻變了。以往每逢選舉，建制友好會請毛漢幫忙拉票，包括與他相熟的民建聯少數族裔委員會主席孔昭華。到了去年 11 月區議會選舉，印度廟內一度只貼建制派候選人的照片，他就向負責人要求「一係個個都唔擺得，一係個個擺得」，也得放上民主派候選人的照片。他說，因為這是宗教場所，公共地方，並非政治機構，「啲人鍾意邊個就投邊個（the person votes who he wants to）」。往後選舉，他稱會保持不偏不倚（impartial），不再偏幫民建聯拉票，「因為兩方面都係朋友，我覺得咁樣唔公道。」

他說，國安法生效後，圈中約四五十歲的印度商人已開始減持香港房產，轉往外國買樓，轉移資產，更認真考慮移民至新加坡，「任何唔係香港嘅地方（any other places but not Hong Kong）」。香港繁榮是多個種族共同建成，「如果香港得返中國人，冇外國人，生存唔到」。如此局面非他所願，才願意發聲促進改變。毛漢家族紮根香港百年，到他已是第三四代，他不會移民，「我無處可去，香港就係我屋企。」

若果調查結果不公道，毛漢仍會持續上訴。若有地位如他，也追不回公道呢？「好簡單，如果冇嘢做到，咁我哋就明白一件事：香港沉淪成為警察國家（police state） — 呢個係唯一一個結論。」

連佢細佬都覺醒埋，香港黑警應記一功

係真覺醒
繼續追擊，唔好理有冇用

Push

若果調查結果不公道，毛漢仍會持續上訴。若有地位如他，也追不回公道呢？「好簡單，如果冇嘢做到，咁我哋就明白一件事：香港沉淪成為警察國家（police state） — 呢個係唯一一個結論。」

呢個真係終極和理非覺醒

佢細佬其實在此前已在屌逃犯條例

重慶大廈個D人 係咪佢都有份去帶領??
班友其實係社會上既影響力都唔細
就算係少數族裔都好, 但講緊佢呢D身份係可以影響成個印裔社群
團結起黎make noise都易好多

依D有頭有面，政府都唔理鳩你，何況D平民

叫你個阿拉落黎見我地

可見港共係幾咁無恥至極